一地兩檢獲人大授權 張達明嘆「唔會違法，因佢就係法律」

政府公布高鐵一地兩檢方案，在原屬香港境內劃出內地口岸區實行內地法律，稍後將由人大常委會批准安排。港大法律學院首席講師張達明接受《眾新聞》訪問時表示，當局首度將香港地方剔出香港，對比當年《駐軍法》的處理，是違反《基本法》精神。但張達明慨嘆，當局有人大常委授權，肯定不會違法，「佢（人大）都唔受法規規限，因為佢自己就係法律嘛！」

行政會議成員湯家驊則表示，客觀上內地口岸區不是香港範圍，「地理上而言」實施全國性法律，「其實同英國租用界限街以北無分別」。他又說，一地兩檢安排不只是政府決定，而是人大常委決定。對於民主派指不排除司法覆核方案，湯家驊說：「司法覆核權無得應用在國家行為上。」

政府今日公布以「三步走」方式為西九龍站內一地兩檢安排立法，首先是內地與港府簽訂協議，其後人大常委會批准安排，最後由香港與內地政府分別進行本地立法。不過，一地兩檢主要權力來自人大常委會批准，其後本地立法僅釐清具體兩地執法範圍等安排。

2007年興建深圳灣口岸，人大「額外」授予新權力給香港，在內地執行香港法律。根據《基本法》第20條，特區享有人大、人大常委及中央授予香港「其他權力」，時任保安局局長李少光稱，本港可根據人大授權再進行本地立法。

今次高鐵一地兩檢情況與深圳灣不同，是香港向人大常委提出「放棄」車站內地口岸區的司法管轄權。張達明接受眾新聞訪問時表示，根據《基本法》第20條狹窄理解，特區政府未必能夠放棄管理特區權力，但慨嘆最終由人大常委會解讀第20條，很容易得出剔出香港管轄權的結論。

張達明慨嘆：「Sad reality係最終（一地兩檢）一定唔會違法，因為有人大常委會根據《基本法》20條授權，如果有佢授權，香港法院又點能質疑它的決定合法性呢？可以說，佢係立於不敗之地。」

張達明指出，坊間對一地兩檢「割地」批評相當貼切，因為的確首次將原屬香港的地方剔出香港。對比回歸初期訂立《駐軍法》，張達明提醒，雖然內地駐軍受內地法律及軍法規管，但當時駐軍仍受雙重法律約束，如果涉及香港人，仍然受香港法院規管，「唔會好似而家咁，當成唔係香港地方」。